\chapter{Opis aplikacji i wykorzystane technologie}

\section{Wykorzystane technologie}

Aplikacja powstała z wykorzystaniem języka skryptowego Python i może być uruchomiona w interpreterach z wersją języka 3.0 lub wyższą. 

Wykorzystane dodatkowe biblioteki to:

\begin{itemize}
	\item \textit{PyQt5}
	\item \textit{music21}
	\item \textit{scipy}, \textit{numpy}, \textit{matplotlib }
\end{itemize}

\subsubsection{PyQt5}

\textit{PyQt5} to biblioteka stanowiąca nakładkę na bibliotekę graficzną \textit{Qt}. Dzięki niej można posługiwać się standardowymi klasami biblioteki \textit{Qt} wykorzystując język \textit{Python}. Biblioteka umożliwia tworzenie interfejsów graficznych dla użytkownika. Produkt jest rozwijany przez firmę \textit{Riverbank Computing}.

\subsubsection{music21}

\textit{Music21} to biblioteka oferująca reprezentację elementów utworu muzycznego takich jak nuty, pauzy, takty, klucze muzyczne i wiele innych. Oferuje także wiele cennych mechanizmów przetwarzania partytur muzycznych. Umożliwia eksport do formatów musicXML i MIDI. Biblioteka jest rozwijana ze wsparciem \textit{Massachusetts Institute of Technology}. 

\subsubsection{scipy, numpy i  matplotlib}

\textit{Scipy}, \textit{numpy} i \textit{matplotlib} stanowią swego rodzaju podstawowe biblioteki stosowane w celach obliczeniowych w języku \textit{Python}. \textit{Numpy} to biblioteka zapewniająca użyteczne klasy reprezentujące różne elementy algebry, służy ona do obliczeń numerycznych. \textit{Scipy} bazując na klasach \textit{numpy} zapewnia dodatkowe możliwości udostępniając m.in. narzędzia do przetwarzania sygnałów tj. implementacje algorytmów tworzenia filtrów, transformatę Fouriera oraz wiele innych algorytmów. \textit{Matplotlib} to biblioteka pozwalająca na tworzenie wykresów i graficzną reprezentację danych.

\section{Interfejs graficzny}

Interfejs graficzny aplikacji został zaprojektowany z myślą o możliwym szybkim zastosowaniu programu. Składa się on z trzech zakładek.

Pierwsza zakładka pozwala za wczytanie dowolnego pliku \textit{.wav} z komputera. W celu wykonanie transkrypcji utworu, należy kliknąć przycisk ,,Wybierz'' i wskazać plik z nagraniem. Po wczytaniu utworu pojawi się on w sekcji ,,Utwór'' (rys. \ref{fig:app1}). Następnie z rozwijanego menu po prawej stronie należy wybrać żądany format wyjściowy (musicXML lub MIDI), kliknąć przycisk ,,Konwertuj'' i wybrać lokalizację pliku wynikowego.

W zakładce ,,Utwór'' znajdują się dodatkowe informacje dotyczące generowanej transkrypcji muzyki. Można tam wskazać metrum oraz pożądany klucz muzyczny. Dodatkowo istnieje możliwość przeniesienia zapisu nutowego oktawę niżej. Można również wyświetlić wykryte tempo utworu. Na samym dole zakładki znajdują się pola umożliwiające wprowadzenie nazwy utworu oraz jego autora.

Ostatnia zakładka ,,Zaawansowane'' służy do wyboru parametrów konwersji. Można zmienić tryb medianowy wykrywania wysokości nut na tryb relacyjny oraz pominąć uwzględnianie pauz. Możliwe jest też przeprowadzenie konwersji opierając się prawie wyłącznie na informacjach pochodzących z bloku wykrywania wysokości dźwięku, pomijając blok wykrywania początków nut. Opcja ,,Tylko wyświetlanie'' umożliwia pominięcie zapisu pliku wynikowego. Uruchamia ona program otwierając wygenerowany musicXML.

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\begin{subfigure}[b]{0.49\linewidth}
		\includegraphics[width=\linewidth]{img/app1.png}
		\caption{Główna zakładka aplikacji}
		\label{fig:app1}
	\end{subfigure}
	\begin{subfigure}[b]{0.49\linewidth}
		\includegraphics[width=\linewidth]{img/app2.png}
		\centering
		\caption{Zakładka z ustawieniami utworu}
	\end{subfigure}
	\begin{subfigure}[b]{0.49\linewidth}
		\includegraphics[width=\linewidth]{img/app3.png}
		\caption{Zakładka ustawień zaawansowanych}
	\end{subfigure}

	\caption{Interfejs graficzny przygotowanej aplikacji.}
\end{figure}